警研引入電槍 民權觀察：為武力升級鋪路 外國案例可殺人

2020-03-31 獨媒報導

（獨媒特約報導）有指警方擬引入電槍，警務處處長鄧炳強1月出席中西區區議會時，亦稱希望尋找代替真槍的武器，減低使用武力的層次。民權觀察發表報告指，電槍雖被界定為非致命武器，但其危險性高，有機會造成死亡。民權觀察成員王浩賢擔憂，引入電槍會為警方提升武力「開綠燈」，尤其部份「懶惰的警員」會動輒以其對付目標人物，更易使用過度武力。

配合催淚彈等易燃物使用 或致爆炸

電槍透過電擊令人體肌肉收縮，使目標人物失去活動能力，從而將其制服。第一種使用方法為遠距離射擊，電槍會發射兩支連接金屬線的針頭，電荷可穿透2吋厚的衣物，射程達6米；第二種為直接電擊，使目標人物局部疼痛。民權觀察報告指出，電槍雖被介定為非致命武力，但危險性仍高，尤其對於長者、兒童、孕婦及長期病患者，若同時使用催淚彈及胡椒噴霧等易燃物，更有機會引致起火甚至爆炸。根據聯合國《禁止酷刑公約》，警員只有在遭受實際及即時生命威脅時才可使用電槍。

過去大半年警方濫權愈趨嚴重，惟每每在解釋是警員「生命受到嚴重威脅，在別無他法下使用最低武力驅散」。王浩賢批評警方偷換概念，認為對示威者採取更強硬的手段無助解決問題，反而會導致仇恨升級，形成惡性循環。王亦憂慮部分「懶惰的警察」為貪圖方便，以電槍取代徒手制服，為武力升級「開綠燈」，將來在處理衝突時直接使用電槍，而非選用較低級的武力，「係咪有人同警察有口頭爭拗就用？」

外國案例告警謀殺 港警屢濫權無人被控

報告引述《路透社》的資料顯示，美國有至少49人於2018年遭警員電擊後死亡；英國於2017年則共有18人。在美國聯邦上訴法院的案例中，一名患有精神分裂及躁鬱症的男子在發病期間，遭警員重覆電擊5次致死，法院最後裁定該三名警員及兩名保安使用不合理及過度武力。在英國，以電槍擊斃球員艾堅遜的警員亦被控告涉嫌謀殺、誤殺，及襲擊致造成他人身體傷害罪。

王浩賢指，外國雖有案例追究警方濫權問題，但不能應用於香港，警員在「反送中」運動中多次違反《武力使用守則》，以仇恨心態對待示威者及記者，卻沒有被檢控，令警員更容易使用過度及非法武力，例如用以對付已被制服在地的人士。他批評警隊不公開武器如水炮及胡椒噴霧的成分，削弱公眾知情權，重申若警方考慮引入電槍，必須公布詳細資料及研究，包括型號、生產商、對人體造成的影響等。

民權觀察指，不日將公開調查報告及收集聯署，並透過電郵傳送至全球多個武器生產商，要求停止向香港政府供應電槍。

中共都好鍾意電槍電法輪功啲人
駁住腳指、乳頭、陰莖

個問題其實喺港豬見到狗施暴時唔反抗
有胡椒噴霧鳩噴已經可以自衛
明明有法輪功案例
唔好話信唔信法治
你信唔信都好一樣比狗咬
點解唔咬翻轉頭